\chapter*{Ringraziamenti}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Ringraziamenti}

A conclusione di questo elaborato desideravo fare menzione di tutti coloro i quali che in questi anni hanno contribuito (direttamente ed indirettamente) al compimento del mio iter accademico.

Desidero innanzitutto esprimere la mia più sincera gratitudine al Prof. Bellone, per la disponibilità, la guida ed i preziosi suggerimenti che hanno reso possibile la realizzazione di questo lavoro.

Una menzione particolare va a \emph{Genoveffa}. Non è una persona ma il nome che assegnai ad un problema di programmazione nel 2023 che mi tenne inchiodato allo schermo per ore e che mise in difficoltà anche chi aveva più esperienza di me. Ricordo con chiarezza che pensai di non essere all'altezza e che certi muri rimangono e rimarranno per sempre insormontabili.
A rivederlo adesso era di una banalità sconcertante.
Quindi grazie a Genoveffa e a tutte le Genoveffe che verranno.

Un ringraziamento particolare ai colleghi di lavoro Sergio e Luca che mi hanno supportato (e sopportato) in questo periodo trascorso tra codice, script e stress sia lavorativi che accademici.

Un pensiero va agli amici (c.d. "Disagiati") di una vita che sono riusciti ad alleggerirmi la testa nei momenti dove ne avevo più bisogno.

Un grazie infinito va a Giulia, compagna da un tempo che ormai sembra una vita. Senza di lei che è stata un supporto costante in tutto e per tutto, forse non avrei concluso questo iter.

Ed infine un grazie va a mio padre. Quasi trenta anni fa mi mettevi davanti ad un pc per la prima volta e mi dicevi:

\guillemetleft \emph{...Per far partire \emph{Seawolf} devi aprire la shell e chiamare il .exe} \guillemetright

Forse non sapevi che con quel piccolo gesto avresti condannato per sempre un ragazzo alla passione per la navigazione e l'informatica.
Grazie di cuore.